<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<news><type>stampa</type><title>Leonardo e Bristow firmano accordo di lungo periodo per servizi di supporto e addestramento per gli elicotteri AW139 e AW189</title><subtitle /><author /><date>Houston e Roma,  06 novembre 2024 15:18</date><content>L’accordo coprirà i prossimi dieci anni di attività operativa, per garantire una maggiore efficienza nell'ambito della manutenzione e delle operazioni di volo. 
Un nuovo simulatore di volo dell'AW139 sarà installato ad Aberdeen, in Scozia, a partire dal 2026, per potenziare le capacità di addestramento degli equipaggi, unitamente a un simulatore dell'AW189 già presente presso la base. 
Tra il 2025 e il 2026, Bristow aggiungerà quattro nuovi elicotteri AW189 alla sua flotta offshore a supporto del settore dell’industria energetica, rafforzando i suoi obiettivi di crescita strategica e per far fronte alle nuove richieste contrattuali. 

Bristow Group Inc. (NYSE: VTOL), leader mondiale nel campo del volo verticale innovativo e sostenibile e Leonardo, azienda leader mondiale nel settore Aerospazio, Difesa e Sicurezza hanno annunciato di aver firmato una serie di accordi a lungo termine che miglioreranno il supporto e l'addestramento per la flotta globale di elicotteri AW139 e AW189 dell’operatore. Questi accordi copriranno attività operative per i prossimi dieci anni, rafforzando ulteriormente la già solida relazione tra le due aziende e fornendo un supporto continuo per le operazioni di volo nei mercati chiave. 

Il pacchetto di accordi comprende: 

Accordi di assistenza tecnica avanzata per le operazioni di ricerca e soccorso (SAR) e gli elicotteri dedicati al supporto all’industria energetica con soluzioni customizzate per garantire la massima efficienza.  
Un accordo a lungo termine di addestramento al simulatore di AW189 ad Aberdeen, in Scozia, a supporto delle esigenze di formazione dei piloti. 
L'installazione di un simulatore di volo dell'AW139 ad Aberdeen a partire dal 2026, insieme all'attuale simulatore di AW189, a completamento del centro di addestramento esistente per supportare le operazioni della flotta nel Mare del Nord. 
Un accordo di supporto avanzato alla flotta globale di Bristow che copre indicatori di prestazione, gestione dell'inventario, formazione, sistemi di monitoraggio dello stato di salute dei componenti dell’elicottero e altri servizi forniti da Leonardo. 

Bristow, inoltre, introdurrà quattro nuovi elicotteri AW189 per le sue attività, la cui entrata in servizio è prevista nel 2025 e nel 2026. I nuovi AW189 fanno parte di un ordine annunciato all'inizio del 2024 che prevedeva opzioni per questi elicotteri, e garantiranno una maggiore flessibilità nella pianificazione dei voli e una più efficiente diversificazione della flotta dell’operatore. 

"Questi accordi sono in linea con gli obiettivi strategici di Bristow volti a migliorare le nostre capacità operative e soddisfare le richieste contrattuali - ha affermato Stu Stavley, Chief Operating Officer for Offshore Energy Services di Bristow - la firma di questi accordi di lungo termine supporterà la capacità di Bristow di soddisfare le esigenze, in continua evoluzione, delle nostre operazioni sia di tipo governativo che a supporto dell’industria energetica". 

"Il rinnovo dell’accordo globale per i servizi di supporto e addestramento per i modelli AW139 e AW189 - ha aggiunto Paul de Jonge Van Ellemeet, SVP Helicopter Commercial Market Development &amp; Global Accounts di Leonardo - dimostra l'impegno di Leonardo nel fornire soluzioni all'avanguardia. Offrendo un servizio di copertura completa dei componenti, supporto tecnico localizzato, accesso ai nostri simulatori e corsi avanzati, stiamo assicurando la continua operatività di Bristow ai massimi livelli di efficienza e sicurezza, mentre continua ad espandere la sua flotta di elicotteri Leonardo". 

Divulgazione delle dichiarazioni previsionali di Bristow
Questo comunicato stampa contiene "dichiarazioni previsionali". Le dichiarazioni previsionali rappresentano aspettative o previsioni attuali di Bristow Group Inc. (la "Società") per eventi futuri. Le dichiarazioni previsionali possono essere generalmente identificate dall'uso di terminologia lungimirante come ad esempio "potrebbe", "sarà", "aspettarsi", "intendere", "stimare", "anticipare", "credere", "progettare" o "continuare" o altre parole simili e includono dichiarazioni relative ai benefici previsti per gli accordi di supporto e addestramento della flotta qui divulgati. Queste dichiarazioni sono rilasciate ai sensi delle disposizioni di salvaguardia del Private Securities Litigation Reform Act del 1995, riflettono le opinioni attuali del management in merito a eventi futuri e pertanto sono soggette a rischi e incertezze significativi, sia noti che sconosciuti. I risultati effettivi della Società possono variare sostanzialmente da quelli previsti nelle dichiarazioni previsionali. La Società trasferisce agli investitori l’avvertimento di non fare eccessivo affidamento su alcuna dichiarazione previsionale. Le dichiarazioni previsionali si riferiscono solo alla data del documento in cui sono state redatte. La Società declina qualsiasi obbligo o impegno a fornire aggiornamenti o revisioni per qualsiasi dichiarazione previsionale per riflettere qualsiasi cambiamento nelle aspettative della Società o qualsiasi cambiamento negli eventi, nelle condizioni o nelle circostanze su cui si basa la dichiarazione previsionale che si verificano dopo la data del presente documento, salvo quanto richiesto dalla legge applicabile.

I rischi che possono influenzare le dichiarazioni previsionali includono, sebbene non necessariamente limitati a, quelli relativi a: l'impatto delle interruzioni della catena di fornitura e dell'inflazione e la capacità di recuperare i costi crescenti nelle tariffe che addebitiamo ai nostri clienti; la nostra dipendenza da un numero limitato di produttori e fornitori di elicotteri e l'impatto di carenza nella disponibilità di componenti e parti di aeromobili necessari per la manutenzione e le riparazioni dei nostri elicotteri, compresi ritardi significativi nella consegna di parti per la nostra flotta di S92; la nostra dipendenza da un numero limitato di clienti e la riduzione della nostra base clienti a seguito del consolidamento e/o della transizione energetica; crisi di sanità pubblica, come pandemie (incluso COVID-19) ed epidemie, e qualsiasi politica e azione governativa correlata; la nostra incapacità di eseguire la nostra strategia aziendale per gli sforzi di diversificazione correlati ai servizi governativi e alla mobilità aerea avanzata; il potenziale rischio di attacchi informatici o violazioni della sicurezza che potrebbero interrompere le operazioni, compromettere informazioni riservate o sensibili, danneggiare la reputazione, esporre a responsabilità legali o causare perdite finanziarie; la possibilità che potremmo non essere in grado di mantenere la conformità alle clausole nei nostri accordi di finanziamento; cambiamenti globali e regionali nella domanda, nell'offerta, nei prezzi o in altre condizioni di mercato che possono influenzare petrolio e gas, compresi i cambiamenti derivanti da crisi sanitaria pubblica o dall'imposizione o revoca delle quote di produzione di petrolio greggio o altre azioni che potrebbero essere imposte dall'Organizzazione dei paesi esportatori di petrolio (OPEC) e da altri paesi produttori; fluttuazioni nella domanda dei nostri servizi; la possibilità di cambiamenti significativi nei tassi di cambio e nei controlli; potenziali effetti dell'aumento della concorrenza e dell'introduzione di modalità di trasporto e soluzioni alternative; la possibilità che parti della nostra flotta possano essere messe a terra per lunghi periodi di tempo o indefinitamente (anche a causa di gravi eventi meteorologici); la possibilità di instabilità politica, disordini civili, guerra o atti di terrorismo in uno qualsiasi dei paesi in cui operiamo o altrove; la possibilità che non siamo in grado di ridistribuire i nostri aeromobili in regioni con una maggiore domanda; l'esistenza di rischi operativi inerenti alla nostra attività, compresa la possibilità di un calo delle prestazioni di sicurezza; la possibilità di modifiche alle leggi, ai regolamenti e alle politiche fiscali, ambientali e di altro tipo, comprese, senza limitazioni, le azioni dei governi che hanno un impatto sulle operazioni di petrolio e gas, favoriscono progetti di energia rinnovabile o affrontano il cambiamento climatico; qualsiasi incapacità di gestire efficacemente e ricevere i profitti previsti da acquisizioni, cessioni, investimenti, joint venture e altre azioni di portafoglio; la possibilità che non siamo in grado di smaltire vecchi aeromobili tramite vendite nel mercato dell'aftermarket; la possibilità che possiamo compromettere i nostri asset a lungo termine e altri asset, comprese scorte, proprietà e attrezzature e investimenti in affiliate non consolidate; le condizioni economiche generali, compresi i tassi di interesse o l'incertezza nei mercati dei capitali e del credito; la possibilità che le riduzioni della spesa per i servizi di aviazione da parte di agenzie governative presso cui stiamo cercando contratti possano influire negativamente o portare a modifiche del processo di approvvigionamento o che tali riduzioni della spesa possano influire negativamente sui termini del contratto di ricerca e soccorso ("SAR") o altrimenti ritardare il servizio o la ricezione dei pagamenti ai sensi di tali contratti; e l'efficacia delle nostre iniziative ambientali, sociali e di governance.

Se uno o più dei rischi di cui sopra si materializzano, o se le ipotesi di base si rivelano errate, i risultati effettivi potrebbero variare sostanzialmente da quelli previsti. Non si dovrebbe fare eccessivo affidamento sulle nostre dichiarazioni previsionali perché le questioni in esse descritte sono soggette a rischi noti e ignoti, incertezze e altri fattori imprevedibili, molti dei quali sono al di fuori del nostro controllo. Le nostre dichiarazioni previsionali si basano sulle informazioni attualmente a nostra disposizione e sono valide solo alla data odierna. Di tanto in tanto sorgono nuovi rischi e incertezze ed è impossibile per noi prevedere tali questioni o il modo in cui potrebbero influenzarci. Sono stati inclusi fattori importanti nella sezione intitolata "Fattori di rischio" nella Relazione annuale della Società sul Modulo 10-K per l'anno conclusosi il 31 dicembre 2023 che, a nostro avviso, nel tempo potrebbero far sì che i nostri risultati, le nostre prestazioni o i nostri risultati effettivi differiscano dai risultati, dalle prestazioni o dai risultati previsti espressi o impliciti nelle nostre dichiarazioni previsionali. E’ necessario considerare tutti i rischi e le incertezze divulgate nella Relazione annuale e nei documenti da noi depositati presso la Securities and Exchange Commission degli Stati Uniti (la "SEC"), tutti accessibili sul sito web della SEC all'indirizzo www.sec.gov.

Informazioni su Bristow Group 
Bristow Group Inc. è il principale fornitore globale di soluzioni nel campo del volo verticale innovativo e sostenibile e fornisce principalmente servizi di trasporto aereo a diverse società del settore energetico offshore e ad enti governativi. Tali servizi  includono: trasporto di personale, ricerca e soccorso, evacuazione medica, trasporto ad ala fissa, sistemi aerei senza equipaggio e servizi di elicotteri ad hoc. 

Attualmente Bristow ha clienti in Australia, Brasile, Canada, Cile, Caraibi olandesi, Isole Falkland, India, Irlanda, Arabia Saudita, Messico, Paesi Bassi, Nigeria, Norvegia, Spagna, Suriname, Trinidad, Regno Unito e Stati Uniti. 

Per saperne di più, visita il sito Web bristowgroup.com.

Informazioni su Leonardo
Leonardo è un gruppo industriale internazionale, tra le principali realtà mondiali dell’Aerospazio, Difesa e Sicurezza (AD&amp;S). Con 53mila dipendenti nel mondo, opera per la sicurezza globale attraverso i settori degli Elicotteri, Elettronica, Velivoli, Cyber &amp; Security e Spazio, ed è partner dei più importanti programmi internazionali del settore come Eurofighter, NH-90, FREMM, GCAP e Eurodrone. Leonardo dispone di rilevanti capacità produttive in Italia, Regno Unito, Polonia e USA, e si avvale anche di società controllate, joint venture e partecipazioni, tra cui Leonardo DRS (72,3%), MBDA (25%), ATR (50%), Hensoldt (22,8%), Telespazio (67%), Thales Alenia Space (33%) e Avio (29,6%). Quotata alla Borsa di Milano (LDO), nel 2023 Leonardo ha registrato nuovi ordini per 17,9 miliardi di euro, con un portafoglio ordini di 39,5 miliardi di euro e ricavi consolidati per 15,3 miliardi di euro. Inclusa anche nell’indice MIB ESG, l’azienda fa parte dal 2010 dei Dow Jones Sustainability Indices (DJSI).


Contatti:
Bristow Group Inc.: 
Investors
Jennifer Whalen
InvestorRelations@bristowgroup.com

Media
Adam Morgan
Adam.morgan@bristowgroup.com

 

Leonardo
Ufficio stampa
Tel +39 0632473313
leonardopressoffice@leonardo.com

Investor Relations
Tel +39 0632473512
ir@leonardo.com</content></news>