<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Dieci anni di smog, Legambiente: a gennaio 18 giorni di sforamenti in 5 città</title><subtitle /><author /><date>23 Gennaio 2020</date><content>
        



	


	
	
	
	





    
    



    



  
  	
      	



	













    


    &lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/01/23/115216862-c4b7cb6c-b285-4516-9be8-3bd9317ae5b5.jpg" alt="Milano"&gt;

    
  
  
      Milano (fotogramma)
  

	




"In Italia l'emergenza smog è sempre più cronica e si ripresenta puntale ogni anno". La conferma arriva dai nuovi dati di Mal'aria, il report annuale di Legambiente sull'inquinamento atmosferico in città, che quest'anno scatta una triplice foto sul nuovo anno che si è aperto con città in codice rosso, sul 2019 e sul decennio che ci siamo lasciati alle spalle.






	
		
			
			Lo smog fatto in casa
			





	
	



	
		Corrado Zunino, di CORRADO ZUNINO
	


			
			15 Gennaio 2020
			
		
		
	


Nelle prime tre settimane del 2020 Frosinone e Milano (19), Padova, Torino e Treviso sono i centri urbani che hanno superato per 18 giorni i limiti di pm10. Male anche Napoli (16) e Roma (15). Un'emergenza smog che ha segnato anche il 2019, un anno critico sul fronte Mal'aria, con 54 capoluoghi di provincia che hanno superato il limite previsto per le polveri sottili (pm10) o per l'ozono (O3), stabiliti rispettivamente in 35 e 25 giorni nell'anno solare. In 26 dei 54 capoluoghi, il limite è stato superato per entrambi i parametri.



    Emergenza #smog sempre più cronica nelle #città italiane. Dall’inizio dell’anno Frosinone, Milano, Padova, Torino e Treviso hanno già registrato 18 sforamenti per il di #PM10. Ecco i nuovi dati del report #Mal_Aria ?? https://t.co/jMrVMGZ5iH@SergioCosta_min @RMorassut pic.twitter.com/RNe5FXcosN— Legambiente Onlus (@Legambiente) January 23, 2020 


Torino con 147 giorni (86 per il 10 e 61 per l'ozono) è la città che lo scorso anno ha superato il maggior numero di giornate fuorilegge, seguita da Lodi con 135 (55 per PM10 e 80 per ozono) e Pavia con 130 (65 superamenti per entrambi gli inquinanti).





	
		
			
			Dieta, orari e mascherine: tutti i consigli per proteggersi dallo smog
			





	
	



	
		di MARTA MUSSO
	


			
			17 Gennaio 2020
			
		
		
            
            
                
                    
						 
						
						&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/01/17/142710992-2ede691a-d628-41fe-98c9-34c199184353.jpg" alt="Dieta, orari e mascherine: tutti i consigli per proteggersi dallo smog"&gt;
                    
                
            
		
	



Dieci anni di smog: Torino maglia nera
Legambiente, nel suo rapporto, fa anche il bilancio di "10 anni di smog": dal 2010 al 2019 il 28% delle città monitorate dall'associazione ha superato ogni anno i limiti giornalieri di pm10. Torino è prima in classifica 7 volte su 10, con un totale di 1086 giorni di inquinamento in città. Mentre Frosinone è la sola altra città ad aver sforato la quota di 1000 giorni di smog.






	
		
			
			Non toglieteci il respiro
			





	
	



	
		di ELENA DUSI
	


			
			22 Gennaio 2020
			
		
		
	


Un inquinamento, sottolinea l'associazione ambientalista, che minaccia la salute dei cittadini e l'ambiente che trova nel trasporto stradale una delle principali fonti di emissioni di inquinanti atmosferici nelle aree urbane, senza dimenticare le altre sorgenti come il riscaldamento domestico, l'industria e l'agricoltura.






	
		
			
			Le polveri sottili assediano il Nord, stop alle auto in Piemonte, Lombardia e Veneto
			





	
	



	
		Corrado Zunino
	


			
			06 Gennaio 2020
			
		
		
            
            
                
                    
						 
						
						&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/01/06/222647948-9e091dee-a50a-4613-89b6-4ac3306529ef.jpg" alt="Le polveri sottili assediano il Nord, stop alle auto in Piemonte, Lombardia e Veneto"&gt;
                    
                
            
		
	


"L'ormai cronica emergenza smog - dichiara Stefano Ciafani, presidente nazionale di Legambiente - va affrontata in maniera efficace. Le deboli e sporadiche misure anti-smog, come il blocco del traffico adottato nei giorni scorsi a Roma e in diverse città della penisola, sono solo interventi palliativi che permettono di contenere temporaneamente i danni sanitari, ma non producono effetti duraturi se non all'interno di interventi strutturali".






	
		
			
			Smog, chi vive nei "quartieri verdi" si ammala tre volte di meno rispetto a chi abita tra il cemento
			





	
	



	
		di PAOLO GRISERI
	


			
			21 Gennaio 2020
			
		
		
            
            
                
                    
						 
						
						&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/localirep/img/rep-torino/2020/01/21/134532239-282f6e1e-7932-4fff-a7ba-2a03b933263a.jpg" alt="Smog, chi vive nei &amp;quot;quartieri verdi&amp;quot; si ammala tre volte di meno rispetto a chi abita tra il cemento"&gt;
                    
                
            
		
	


"È urgente mettere in campo politiche e azioni efficaci ed integrate a livello nazionale che riguardino tutte le fonti inquinanti, programmando interventi sia sulla mobilità urbana sempre più pubblica, condivisa, a zero emissioni e multi-modale, che sul riscaldamento domestico, la produzione di elettricità e quella industriale e l'agricoltura. Solo così - conclude Ciafani - si potrà aggredire davvero l'inquinamento atmosferico e affrontare in maniera concreta il tema della sfida climatica".
    </content></article>