<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>cartaceo</type><title>Attenti, il futuro è già qui</title><subtitle /><author /><date>18/05/2025</date><content>di

Non è ancora trascorso interamente  il primo quarto  del XXI secolo, ma la traiettoria  è già chiara: le manifestazioni  climatiche estreme si stanno facendo sempre più frequenti e gravi, e molte parti del mondo stanno diventando invivibili. In diversi continenti, i gas serra intrappolano  l’energia aggiuntiva nell’atmosfera  e ciò fa salire le temperature oltre  i 50°C.

Al tempo stesso, le ondate di calore sono ormai il pericolo meteorologico più mortale a livello mondiale e uccidono  ogni anno più di 175 mila persone  nella sola Europa. Dal nordovest dell’Italia al nordest delle Filippine, violenti temporali e inondazioni provocano  regolarmente devastazioni, distruggendo  la vita e i beni delle persone.  Da oltre un anno le temperature medie globali hanno superato la media  dell’era preindustriale di 1,5°C, cioè il cosiddetto limite di sicurezza che i governi hanno concordato di non superare, e le temperature infrangono  ogni mese un nuovo record. Di conseguenza, s’inasprisce la contesa per le risorse, per le zone abitabili e coltivabili, per il cibo e per l’acqua, e questo fenomeno riecheggia e accelera  gli scenari che ho tratteggiato nel mio libro Il secolo nomade. In molti Paesi l’incessante devastazione provocata  dai nostri sistemi meteorologici energizzati spinge gli abitanti a fuggire  volontariamente o meno da condizioni  invivibili, il che determina fenomeni di sradicamento. Entro il 2070, da 3 a 6 miliardi di persone potrebbero  trovarsi a vivere al di fuori della cosiddetta  “nicchia climatica”, cioè la fascia  di temperatura che da millenni sostiene le attività umane e alla quale abbiamo adattato l’agricoltura e le nostre  civiltà nel loro complesso. Di conseguenza,  voi stessi sarete fra questi miliardi di persone, oppure dovrete accoglierle.

Via via che vaste estensioni del mondo diventano invivibili, i loro abitanti  si sposteranno in aree più sicure, inizialmente all’interno dei loro stessi paesi e poi oltre confine, determinando  una massiccia ridistribuzione non soltanto di persone, ma anche di capitali,  di risorse e di prodotti industriali, alimentari e di altro genere. Anche se in generale l’estremo nord sarà più al sicuro, nessuna parte del pianeta sfuggirà  agli impatti negativi di questo mondo più caldo. Si tratta di un fenomeno  già in atto. In tutto il mondo ci sono milioni di sfollati a causa del clima.  La mobilità umana provocata dalla  crisi climatica è un problema planetario  che interesserà tutti i paesi. Tuttavia  in tutte le regioni, e in tutto il mondo, osserviamo una grande disparità  fra coloro che sono maggiormente  colpiti e coloro che ricevono un sostegno:  lo vediamo a Los Angeles come  in Italia. Occorre quindi affrontare  senza infingimenti la portata della crisi climatica planetaria con un approccio  pragmatico e coordinato da parte dei comuni, degli stati, delle regioni  e delle organizzazioni globali, che devono de carbonizzare e adattare  con urgenza le nostre società e infrastrutture  alle condizioni estreme.

Dobbiamo essere onesti anche riguardo  alle migrazioni provocate dal clima: a fronte delle condizioni sempre  più invivibili in tutto il mondo, queste migrazioni sono inevitabili. Invece  di fingere di poterle fermare, dobbiamo imparare a gestirle, così da approfittare dei loro molteplici benefici.  A tutt’oggi, però, la risposta dei governanti a questa crisi migratoria è deplorevole: anziché concentrarsi sui fattori che determinano gli sfollamenti  di massa – caos climatico, degrado ambientale e povertà – se la sono presa  con gli stessi migranti. In materia di migrazioni, la narrazione è ormai controllata dai populisti, che le dipingono  come un fenomeno negativo, mentre i partiti moderati e di sinistra li lasciano fare. Le formazioni progressiste  sono timide e non riescono a contrapporre  a certe retoriche tossiche i dati di fatto basati sull’evidenza. Ma non è questo il momento di trincerarsi  nel nazionalismo populista. In questi  primi mesi dell’anno abbiamo visto  come le politiche ostili in materia di migrazioni o di dazi tariffari, usate per limitare i movimenti transfrontalieri  di persone e di merci, danneggino  le relazioni utili con i paesi partner,  rallentino la crescita, aumentino l’inflazione e i tassi d’interesse, intacchino  la forza delle valute e indeboliscano  l’economia dei singoli paesi e del mondo. La promessa populista di “tornare a fare grande” l’America si è scontrata con la dura realtà: la fiducia dei consumatori crolla e gli economisti  mettono in guardia contro il rischio  di una recessione paralizzante. Donald Trump – come Giorgia Meloni,  del resto – nega la crisi climatica e si è adoperato per tagliare i finanziamenti  alla ricerca sul clima, ai progetti  riguardanti le energie rinnovabili  e all’ente federale per la gestione delle emergenze, che assicurava i soccorsi in caso di disastri climatici. Per giunta deporta la manodopera immigrata, essenziale per l’economia  generale, il che danneggia anche  il turismo, perché il timore di questi provvedimenti tiene lontani i visitatori. In tutto il mondo, i partiti populisti stanno a guardare, ed è degno  di nota il fatto che finora la risposta  alla presidenza Trump sia stata un calo generalizzato dei consensi alle  formazioni di estrema destra in altre  parti del mondo: numerosi governanti  di destra che in passato erano amici della destra USA adesso ne prendono le distanze.

Occorre quindi una nuova narrazione  pragmatica, basata sul riconoscimento  dei punti di forza della cooperazione  internazionale contro le minacce reciproche, siano esse il controllo autoritario di Putin sulle forniture di energia fossile oppure i disastri climatici regionali o i migranti  che premono ai nostri confini. I sondaggi indicano che la stragrande maggioranza delle persone è molto preoccupata per l’aggravarsi della crisi climatica e vorrebbe vedere azioni più incisive. Ma soltanto la collaborazione  ci consentirà di affrontare  queste crisi planetarie, perché le nostre società si fondano sugli scambi  di idee, di risorse, di prodotti, culture e, naturalmente, di persone. Il lavoro umano è la più grande risorsa economica di cui disponiamo, e ostacolarne  il flusso impoverisce le nostre  società, specie nel momento in cui i tassi di natalità sono in caduta libera.

È dunque il momento di proporre una visione positiva che prefiguri un futuro vivibile per tutti noi: un futuro  fatto di città pulite, verdi e produttive,  che lavorano insieme a realizzare  obiettivi comuni. Tutti abbiamo  un ruolo da svolgere per dar vita a quel tipo di società forte, inclusiva e diversificata che è in grado di resistere  agli sconvolgimenti in arrivo e di prosperare.

Traduzione di Marina Astrologo

© RIPRODUZIONE RISERVATA MILIARDI DI NOI VIVRANNO AL DI FUORI DI UNA FASCIA DI TEMPERATURA “ADATTA” VOI SARETE FRA QUESTI  MILIARDI DI PERSONE O DOVRETE ACCOGLIERLE</content></article>