<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Africa, l'invasione delle locuste: l'allarme dell'Onu</title><subtitle /><author /><date>11 Febbraio 2020</date><content>
        L'invasione di locuste del deserto che da settimane stanno razziando milioni di ettari di campi coltivati in kenya e corno d'africa potrebbe allargarsi anche all'Uganda. Dopo i primi avvistamenti degli insetti nel fine settimana nella regione di confine di Karamoja, il governo di Kampala ha reso noto che sta per essere messo in atto un piano speciale di contenimento, anche con il coinvolgimento delle forze armate. Sul campo verranno utilizzati due aerei, pick-up e trattori, per diffondere pesticidi. Sono stati inoltre consegnati centinaia di spray più piccoli e manuali.






	
	
	
	
		
		Kenya, la più grande invasione di locuste degli ultimi 70 anni: minaccia senza precedenti
		
			
				
					
						
					
					
				
			
		
	    
	
		kwait.push(["video_js", function(){
		VideoEmbed.main(".bottom-wrapper");
		VideoEmbed.addIframe("player_ex_248305492", "https://video.repubblica.it/embed/mondo/kenya-la-piu-grande-invasione-di-locuste-degli-ultimi-70-anni-minaccia-senza-precedenti/352769/353339?adref=https://www.repubblica.it/esteri/2020/02/11/news/africa_l_invasione_delle_locuste_l_allarme_dell_onu-248287734/&amp;generation=pageload&amp;responsive=true&amp;pm=true&amp;pl_listen=true&amp;el=player_ex_248305492&amp;mode=embed", 316, 178, true, false);
		}]);
	



Sciami di locuste sono stati avvistati anche nel nord della Tanzania, si pensa provenienti dal Kenya. La commissaria tanzaniana regionale del Kilimangiaro, Anna Mgwira, ha confermato alla Bbc l'avvistamento di sciami nei villaggi dell'area di Moshi e ha detto che la risposta si concentrerà sulle aree nei pressi della zona di Taveta, al confine con il Kenya, aggiungendo che il governo annuncerà presto come intende combattere il fenomeno.

E' sempre più grave l'invasione di questi insetti voraci nel Corno d'Africa: una migrazione, secondo le Nazioni Unite, che il mese scorso ha raggiunto la dimensione di 100-200 miliardi di esemplari, partita dallo Yemen e diffusasi poi nell'Africa orientale.La crisi riguarda ora Kenya, Somalia ed Etiopia, zone in cui "ci sono 13 milioni di persone in una situazione di insicurezza alimentare acuta, di cui 10 milioni nei luoghi colpiti dalle locuste", ha spiegato il capo degli affari umanitari dell'Onu, Mark Lowcock. E 20 milioni di abitanti si trovano in condizioni di insicurezza alimentare, per cui la situazione umanitaria potrebbe deteriorarsi ancora di più.

Come ha spiegato il direttore per le emergenze della Fao, Dominique Burgeon, è stato lanciato un appello alla comunità internazionale da 76 milioni di dollari, e ad ora ne sono stati ricevuti solo 21 milioni. Burgeon ha detto che si tratta di un'altra dimensione dell'emergenza climatica.
 
    </content></article>