<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Al Super Bowl di Miami la "rivoluzione silenziosa". Dall'Hummer elettrico alla Tesla, per un mondo più green</title><subtitle /><author>
		
			
				
				
				
					Giacomo Talignani
				
			
		
	</author><date>06 Febbraio 2020</date><content>
        Ci voleva un touchdown virtuale per dare il via a una rivoluzione silenziosa. Per la prima volta, al Super Bowl di Miami, la finale del campionato Nfl di football americano seguito da 100 milioni di telespettatori, è stata varcata una linea che potrebbe realmente aiutare la salute del Pianeta. Nell'America dello scettico Donald Trump, restio ad accettare studi e previsioni sulla crisi climatica, le milionarie pubblicità del Super Bowl sono da sempre oggetto di attenzione: quest'anno, quasi la metà degli spot (fra i più visti) dedicati alle auto, era incentrato sulla rivoluzione dei veicoli elettrici.

 
Nonostante in termini di vendite di auto nuove quelle green siano ancora intorno al 2%, la scommessa sul futuro - dalla Tesla di Elon Musk alla mitica Hummer - è incentrata proprio sull'elettrico nella speranza, spinti anche dal mega show a stelle e strisce, che gli americani recepiscano il messaggio. 






	
	
	
	
		
		La Tesla CyberTruck su strada: design da Batmobile, ecco l'auto del futuro
		
			
				
					
						
					
					
				
			
		
	    
	
		kwait.push(["video_js", function(){
		VideoEmbed.main(".bottom-wrapper");
		VideoEmbed.addIframe("player_ex_247699612", "https://video.repubblica.it/embed/motori/la-tesla-cybertruck-su-strada-design-da-batmobile-ecco-l-auto-del-futuro/348548/349134?adref=https://www.repubblica.it/dossier/ambiente/effetto-terra/2020/02/06/news/al_super_bowl_di_miami_la_rivoluzione_silenziosa_dalla_hummer_elettrica_alla_tesla_per_un_mondo_piu_green-247698090/&amp;generation=pageload&amp;responsive=true&amp;gd-facet-webview=false&amp;pm=true&amp;pl_listen=true&amp;el=player_ex_247699612&amp;mode=embed", 316, 178, true, false);
		}]);
	





La diffusione di auto elettriche infatti potrebbe realmente aiutare, in termini di inquinamento ridotto ed emissioni, la difficile battaglia contro il riscaldamento globale. Nonostante le grandi compagnie petrolifere, le lobby del carbone e la linea dura di Trump deciso a non attuare misure forzate per contenere l'innalzamento al di sotto dei +1,5° previsti, l'ultimo show del Super Bowl ci racconta uno slancio inedito per gli States verso l'abbandono dei combustibili fossili, e una promessa di matrimonio con l'elettrico. 
 

Hanno fatto scalpore, per esempio, i 30 secondi di spot della nuova Hummer tutta elettrica, a "zero emissioni", dove la potenza del cestista LeBron James o di una mandria di cavalli in corsa vengono raccontati in assoluto silenzio, lo stesso di un'auto che non usa diesel o benzina.
 

Il super fuoristrada Hummer EV, simbolo di potenza (e petrolio) che ha fatto impazzire varie generazioni, ritorna e decide di farlo in modo tutto eco-friendly, come lo ha pensato la Gmc. 
 

Sempre durante il Super Bowl è stata la volta poi di diverse pubblicità proprio per promuovere l'elettrico, dalla E-Tron Audi, che ha scelto le note di "Let It Go" per chiamare alla rivoluzione silenziosa, sino alla Jeep Gladiator dove nella pubblicità si è vista anche una bici elettrica, e-Bike, che sarà in vendita dall'estate 2020.
 

In stile "big", proprio come piace agli americani, questa rivoluzione verso un cambiamento e contro un altro cambiamento, quello climatico, potrebbe essere trascinata proprio dagli eco-bestioni, le grandi macchine che tanto piacciano nella cultura a stelle e strisce. Non è un caso che la quotatissima Tesla, pochi mesi fa, abbia presentato la futura produzione di Cybertruck, camionette elettriche, e che altre aziende, vecchie o nuove come la startup chiamata Rivian che lancerà un pick-up elettrico, puntino su giganti e sfavillanti mezzi che si potranno alimentare grazie alle colonnine, magari sfruttando l'energia di eolico e solare. 
 

Per ora, come per tutte le novità, resta un problema di prezzi, dato che in pochi potranno permettersi auto elettriche dai costi così elevati, ma intanto la rivoluzione silenziosa - a cominciare dallo "shock" della nuova Hummer EV - sembra aver preso il via alla "grande".

    </content></article>