<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>cartaceo</type><title>pescato nel Nord Atlantico.</title><subtitle /><author /><date>10/02/2020</date><content>a quello che sarebbero stati in assenza del riscaldamento globale)  e raggiunsero i 62 miliardi. E quando "passò" Harvey nel 2017 con un’intensità anche qui moltiplicata  i danni arrivarono a 125 miliardi.  Ma ancora più devastanti sono i danni strutturali: il riscaldamento di 0,7 gradi degli oceani, è un altro esempio ricordato da McKinsey, ha portato già a un declino del 35% del

Se la tendenza continuerà, e nulla di sostanziale è stato fatto finora perché s’inverta, verrà compromessa  un’industria, quella della pesca, di cui vivono direttamente o indirettamente  fra i 650 e gli 800 milioni di persone in tutto il pianeta. E finora  ci siamo concentrati solo sui danni  economici: fra quelli umani basta ricordare, lo fa la stessa McKinsey, i 1500 morti in Francia per l’ondata di calore dell’estate 2019 (anche in Italia non è passata senza danni), le addirittura 55mila vittime di un analogo  fenomeno in Russia qualche anno prima, o gli 800mila profughi in fuga dalla Somalia nel 2017 per la siccità più spaventosa di tutti i tempi,  evento cui si aggiunge (le motivazioni  sono sempre lo stesso) l’invasione  di cavallette di questi giorni che investe una regione – comprendente  il Kenia settentrionale e l’Etiopia  meridionale – abitata da 11,9 milioni di persone già cronicamente affette da insicurezza alimentare.

È proprio vero che, per rendere ancora più inquietante lo scenario, il cambiamento climatico si accanisce  di più proprio nelle aree a più basso reddito del mondo. Se non si fa niente per correggere la situazione,  per riportare un altro degli esempi del rapporto, in India il numero  di persone viventi in aree esposte a ondate di calore misto a umidità al di là della soglia di sopravvivenza  e perciò potenzialmente  letali, in dieci anni arriverà a 160-200 milioni con una probabilità che succeda (l’ondata di calore) del 9%. Ma già oggi chi lavora all’esterno  o comunque è esposto a calore eccessivo è il 75% della forza lavoro e produce il 50% del Pil (380 milioni di persone): se non si interverrà, la perdita per il reddito del Paese sarà fra i 2,5 e il 4,5% del Pil.

Anche il Vietnam è sempre più esposto a devastanti alluvioni, tanto  che dopo aver subito danni per centinaia di milioni ha ora programmato,

di investimenti per rendere più sicure le case, le strade, le metropolitane  di Ho Chi Minh City (l’ex Saigon): altrimenti i danni che subirà da qui a fine decennio si conteranno  in oltre otto miliardi. Però il climate change non risparmia nessuno,  ricchi o poveri: in Florida le ripetute  inondazioni, provenienti anche  dal mare, stanno erodendo insieme  alle coste i valori delle case, e nel 2030 la perdita potrebbe arrivare  a 80 miliardi di dollari in valore con una svalutazione dei prezzi immobiliari  del 35-40%. Nel complesso,  dei 105 Paesi scrutinati da McKinsey,  tutti hanno uno o più fattori di rischio fra gli otto peggiori (siccità, tornadi, alluvioni, e via dicendo).

Ovviamente l’Italia è

del problema. «E’ sotto gli occhi di tutti che non siamo esenti dalle conseguenze  del cambiamento climatico  », riflette Paolo D’Aprile, il partner  di McKinsey che nel nostro Paese  segue la partita della sostenibilità.  «Dall’aumento della frequenza di eventi meteorologici particolarmente  violenti o di vasta estensione,  quali trombe d’aria, nevicate intense,  ondate di calore, all’emergenza  siccità nel Sud. Vanno adottati in fretta nuovi approcci per una maggiore  resilienza delle infrastrutture,  sull’esempio del settore elettrico  dove un percorso virtuoso è stato  avviato dall’Authority in termini di pianificazione degli investimenti per sostenere meglio le nuove sollecitazioni,  e di capacità gestionale per incrementare l’efficacia e la tempestività degli interventi in emergenza».

Bisogna fare qualcosa, aggiunge l’analista,  per reagire proattivamente ai cambiamenti strutturali in importanti  settori dell’economia e in alcune aree: «Nel turismo si assiste a una forte riduzione di nevicate sotto i 1.500 metri, con pesanti ricadute  economiche sulle località interessate.  Nell’agroalimentare ci sono  raccolti sempre meno prevedibili  e il serio rischio di dislocazione delle colture». Insomma, bisogna ormai accettare che nel 2050, come  scrive il rapporto, il clima di Marsiglia sarà come quello di Algeri,  ma proprio per questa consapevolezza  occorre predisporre le misure  necessarie a difendersi e minimizzare  i danni. E se possibile fare qualcosa per contenere le emissioni  nell’atmosfera, anche se quest’ultima  misura avrà necessariamente  tempi più lunghi - è uno dei realistici messaggi del rapporto - di quelli fin qui auspicati.

©RIPRODUZIONE RISERVATA L’opinione

Se la tendenza continuerà verranno compromessi interi settori industriali come quello della pesca di cui vivono direttamente o indirettamente fra i 650 e gli 800 milioni di persone in tutto il pianeta

1

JOHANNES EISELE/GETTY

2

STR/AFP/GETTY</content></article>