<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>cartaceo</type><title>Tutti i vantaggi dell’energia distribuita</title><subtitle /><author /><date>11/02/2020</date><content>LE MIGLIORI PRESTAZIONI E L’UTILIZZO CONSAPEVOLE DELL’ENERGIA COME LA CHIAVE NECESSARIA DEL SUCCESSO AZIENDALE

Alivello globale, le società  rivolgono sempre  più attenzione al tema  della sostenibilità, che diventa una delle maggiori priorità dell’agenda aziendale, spesso più importante anche dell’innovazione.

Questo cambiamento nel modo di vedere l’energia comporta una più ampia popolarità delle  soluzioni di efficientamento energetico, in particolare relative  all’illuminazione e all’isolamento,  i sistemi di gestione intelligente dell’energia e quelle di generazione di energia in sito, come il solare e la cogenerazione.

ORGANIZZAZIONE E MISSION

A soddisfare queste esigenze in continuo mutamento è Centrica Business Solutions, la divisione del Gruppo Centrica dedicata ai clienti business e attiva a livello mondiale nel settore energetico e dei servizi.

L’azienda aiuta i clienti ad assumere  il controllo dell’energia e a far crescere la propria attività.

Dalla vendita al dettaglio all’industria  manifatturiera, dal settore  sanitario a quello dell’istruzione,  l’azienda supporta i clienti B2B nel migliorare la propria  efficienza operativa, riducendo  i costi dell’energia e aumentando  la produttività.

Centrica Business Solutions offre  soluzioni energetiche integrate  per aziende e altri grandi utilizzatori di energia, combinando  tecnologie di energia distribuita  e una vasta gamma di opzioni commerciali e di soluzioni  di finanziamento per migliorare  le prestazioni, la gestione  dei costi e la propria carbon footprint.

DAL 2009

In Italia, l’azienda è attiva dal 2009, quando il gruppo ENER-G, nato negli anni Ottanta  in Inghilterra, con all’attivo più di 3500 impianti in tutto il mondo e oltre 800 professionisti in organico, ha aperto la sua sede  italiana.

ENER-G Italia ha seguito la realizzazione  di progetti di Cogenerazione,  che trasforma il gas in energia elettrica, arrivando in pochi anni ad essere una società leader in Italia nel settore dell’energia  distribuita. Con l’integrazione  nel 2017 di Panoramic Power e di ENER-G al suo interno,  Centrica Business Solutions è in grado di aiutare un numero  sempre maggiore di clienti a ottenere vantaggio competitivo  attraverso l’energia, con soluzioni  energetiche end-to-end intelligenti capaci di potenziarne  le prestazioni, ridurre i costi operativi e garantire un vantaggio  competitivo.

I SERVIZI PROPOSTI

Come leader nel settore dell’energia,  l’azienda riveste un ruolo  di prima importanza nella lotta contro il cambiamento climatico.

Lavorando a stretto contatto  con i clienti, Centrica li aiuta  a raggiungere i loro obiettivi di sostenibilità, offrendo servizi  accessibili: dalla possibilità di monitorare il consumo e ridurre  gli sprechi grazie a sensori  wirless che trasmettono i dati  in tempo reale; agli impianti  fotovoltaici di autoproduzione  dell’energia a quelli di cogenerazione;  dalle soluzioni di efficientamento  energetico come quelli che riguardano l’illuminazione  e l’isolamento soluzioni  capaci di creare un vantaggio competitivo.

Le soluzioni di Centrica possono  generare energia per rivenderla  alla rete nei periodi di picco  della domanda, creando un ulteriore guadagno per l’azienda.

C’è anche l’opzione di stoccare l’energia in eccesso in batterie agli ioni di litio utilizzabile nei casi di malfunzionamento della  rete.

L’azienda offre soluzioni integrate per migliorare le prestazioni e far crescere il business

L’AZIENDA È ATTIVA A LIVELLO MONDIALE NEL SETTORE ENERGETICO

CENTRICA PROPONE NUOVE OPPORTUNITÀ DI CRESCITA AI SUOI CLIENTI

L’AZIENDA È LEADER NEL CREARE SOLUZIONI ENERGETICHE INTELLIGENTI NEL RISPETTO DELL’AMBIENTE</content></article>