<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Clima, gennaio 2020 è il mese più caldo di sempre</title><subtitle /><author /><date>05 Febbraio 2020</date><content>
        



	


	
	
	
	







    



  
  	
      	



	













    


    &lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/02/05/150502893-02d99d6d-aaaf-4ec6-8e48-cb8489be62e1.jpg"&gt;

    
  
  
      (ansa)
  

	




Il mese che si è appena chiuso è stato il gennaio più caldo di sempre a livello globale, battendo il primato del gennaio 2016 (+0,03 gradi medi). Lo rileva il Copernicus Climate Change Service, precisando che in Europa l' incremento è stato di 3,1 gradi sul periodo di riferimento 1981-2010.



    ?? January #temperature highlights from #Copernicus #C3S:???In Europe, last month was the warmest January in our record, at 3.1°C warmer than the 1981-2010 average ???Globally, it was warmest January in our record, but only barely warmer than 2016More??https://t.co/Y2Eb3jfZvG pic.twitter.com/t4JI24kpnE— Copernicus ECMWF (@CopernicusECMWF) February 4, 2020 


Rispetto invece a gennaio 2007, secondo anno più caldo in Europa, l'incremento è di 0,2 gradi. Le temperature medie sono state particolarmente elevate in diverse zone dell'Europa nord-orientale, anche oltre 6 gradi in più.






	
		
			
			Clima, il 2019 è stato l'anno più caldo di sempre in Europa
			





	
	



	
	
		
	


			
			09 Gennaio 2020
			
		
		
            
            
                
                    
						 
						
						&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/01/09/123239864-48b9feff-bbb7-4b4c-b7eb-f7a702c03df3.jpg" alt="Clima, il 2019 è stato l'anno più caldo di sempre in Europa"&gt;
                    
                
            
		
	


Secondo il Copernicus Climate Change Service (C3), che ha condotto l'analisi insieme al Centro europeo per le previsioni meteorologiche a medio termine (Ecmwf) per conto dell'Unione Europea, in Europa il gennaio 2020 è stato meno piovoso della media, con l'eccezione della Norvegia e nelle regioni tra il nordest della Spagna e il sud della Francia. Al contrario, nell'emisfero sud del Pianeta diversi Paesi, tra cui l'Australia dell'ovest, il Madagascar e il Mozambico, hanno registrato piogge molto più frequenti della media. Per quanto riguarda i Poli, sia l'Artide che l'Antartide hanno dovuto fare i conti con coperture di ghiaccio sotto la media del periodo di riferimento.



    ?? January#SeaIce highlights from #C3S:??#Arctic: Sea ice extent was below the 1981-2010 average, close to the average of the last ten years??#Antarctic: It was the fourth January in a row with much below average sea ice extent.More??https://t.co/KjILYg2l1q pic.twitter.com/KNRXVXLvVj— Copernicus ECMWF (@CopernicusECMWF) February 5, 2020 


"Gli ultimi dati - rileva il CS3 - mostrano che il 2020 continua a far registrare temperature da record. La temperatura media globale per il luglio 2019 è stata lievemente più alta di quella del luglio 2016".

Tornando al 2019, il C3S ricorda che è stato l'anno più caldo di sempre in Europa: gli ultimi dati mostrano che le temperature sono state di oltre 1,2 gradi sopra la media del trentennio considerato. Per il resto del mondo, invece, il 2019 è stato il secondo anno più caldo.
    </content></article>