<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Terra bruciata. Su Scienze, perché il nuovo clima fa appassire l'agricoltura</title><subtitle /><author /><date>19 Febbraio 2020</date><content>
        L'agricoltura italiana è ancora la prima in Europa per valore. Dei frutti dei nostri campi andiamo giustamente orgogliosi. Ma la situazione potrebbe cambiare se - come prevede un rapporto dell'Energia europea per l'ambiente - il cambiamento climatico dovesse portare siccità alle nostre latitudini e un clima più mite e favorevole alle coltivazioni in Europa del Nord. Lo scenario futuro parla di abbandono dei terreni agricoli e perdita del loro valore fino all'80%. Ma solo se non ci saranno interventi di adattamento. E per fortuna c'è chi sta provando a far sì che il futuro sia migliore. Scienze, il settimanale che esce ogni giovedì dentro Repubblica, ha visitato l'Acqua Campus di Budrio, vicino Bologna. Qui si studiano le soluzioni per ridurre al minimo l'irrigazione senza compromettere la salute delle piante. Si integrano i dati presi via satellite con quelli che arrivano dai droni. Per suggerire ai contadini, con una semplice app, quando e quanto irrigare evitando gli sprechi. 



	
	
	
	
		
		Focus Tecnologia: la svolta dei pc portatili, ecco come sceglierli
		
			
				
					
						
					
					
				
			
		
	    
	
		kwait.push(["video_js", function(){
		VideoEmbed.main(".bottom-wrapper");
		VideoEmbed.addIframe("player_ex_248991297", "https://video.repubblica.it/embed/tecno-e-scienze/focus-tecnologia-la-svolta-dei-pc-portatili-ecco-come-sceglierli/354268/354835?adref=https://www.repubblica.it/scienze/2020/02/19/news/terra_bruciata_su_scienze_perche_il_nuovo_clima_fa_appassire_l_agricoltura-248987639/&amp;generation=pageload&amp;responsive=true&amp;pm=true&amp;pl_listen=true&amp;el=player_ex_248991297&amp;mode=embed", 316, 178, true, false);
		}]);
	



Dalla natura, e in particolare dal Dna, arriva poi una nuova soluzione per memorizzare la valanga di dati digitali che generiamo ogni giorno. La doppia elica - come ci insegna la biologia - è un sistema ottimale per conservare informazioni in spazi minimi e tempi massimi. Scienze ha intervistato Emily Leproust, scienziata che nella Silicon Valley prova a tradurre questa intuizione in realtà (anche se per ora con costi alti).

La sezione tecnologia affronta due temi: computer e droni. Lungi dal soccombere con l'arrivo dei tablet, i portatili continuano a migliorare in prestazioni (e in alcuni casi anche in prezzo). Su Scienze vi presentiamo una selezione di prodotti. Andiamo poi a leggere tra i dati del rapporto stilato dal Politecnico di Milano sul nuovo settore industriale dei droni. Nel mondo il mercato negli ultimi quattro anni si è attestato sui 100 miliardi di dollari, con la parte del leone che va al settore militare. In Italia si tratta comunque di un business non trascurabile, con 100 milioni di valore e oltre 13 mila velivoli registrati presso l'Enac.

La pagina dei Giochi torna in chiusura di questo numero di Scienze (si alterna ogni 15 giorni con la pagina dedicata ai bambini). Il nostro esperto di enigmi matematici Luca Balletti, del Cnr, ci suggerisce un esperimento per scoprire i piccoli e innocui inganni che ci gioca la vista. E sfida la nostra intelligenza con un quiz di geometria e un indovinello di logica.
    </content></article>