<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Mauritania, il deserto avanza implacabile e la gente scappa e cerca nelle città o altrove una vita migliore </title><subtitle /><author>
			
				di MARCO PALOMBI
			
		</author><date>21 Febbraio 2020</date><content>
        NOUAKCHOTT - La Mauritania è grande tre volte l’Italia, il 75% del Paese è costituito da deserto che si espande sempre più verso Sud. Pur non essendo spesso al centro dell'interesse mediatico internazionale, va ricordato che qui è ancora tollerato lo schiavismo. Ciò nonostante, il massimo organo umanitario delle Nazioni Unite (OHCHR) ha rinnovato il novero delle nazioni che ne fanno parte,  includendo anche la Mauritania. Oltre tutto, di fronte alle proteste nei confronti dei risultati delle elezioni presidenziali, avvenute nel giugno del 2019, Amnesty International du costretta a sollecitare le autorità del governo mauritano per garantire il rispetto del diritto di manifestazione pacifica per ripristinare l’accesso a Internet, proprio per rendere possibile l'espressione e lo scambio di opinioni sulla situazione politica nel Paese africano.


	
	
	
	
		
		Mauritania, il deserto avanza implacabile, la gente scappa e cerca nelle città o altrove una vita migliore
		
			
				
					
						
					
					
				
			
		
	    
	
		kwait.push(["video_js", function(){
		VideoEmbed.main(".bottom-wrapper");
		VideoEmbed.addIframe("player_ex_249188594", "https://video.repubblica.it/embed/mondo-solidale/mauritania-il-deserto-avanza-implacabile-la-gente-scappa-e-cerca-nelle-citta-o-altrove-una-vita-migliore/354420/354987?adref=https://www.repubblica.it/solidarieta/emergenza/2020/02/21/news/mauritania-249180507/&amp;generation=pageload&amp;responsive=true&amp;pm=true&amp;pl_listen=true&amp;el=player_ex_249188594&amp;mode=embed", 316, 178, true, false);
		}]);
	




La schiavitù e il clima repressivo. La repressione si respira ancora nell'aria dopo essersi espressa con numerosi arresti tra le fila dell’opposizione, tra cui quelli di Samba Thiam, leader delle Forze progressiste per il cambiamento, e di Cheikhna Mohamed Lemine Cheikh, alla guida della campagna elettorale della Coalizione Sawab / Iniziativa di rinascita del movimento abolizionista. Dal canto loro, le autorità, a partire dai ministri degli Interni e degli Esteri, giustificano tutto con le accuse a "elementi stranieri" dei Paesi confinanti, responsabili di "fomentare le proteste". Secondo Amnesty, si tratta di risposte retoriche in un contesto politico-sociale ancora permeato da diffuse discriminazioni razziali.

Il traino economico della pesca. Tutto ciò premesso, l’inquinamento, la desertificazione, lo sfruttamento dei terreni e le attività economiche dell’uomo provocano le più grandi minacce per l’ambiente e le popolazioni che in quell'ambiente vivono. A Nouakchott, la capitale, i pescatori si vantano di poter navigare lungo le coste più pescose dell’Africa occidentale. Il variopinto mercato del pesce è la più grande risorsa ed attrazione della Mauritania. Nella spiaggia di fronte al porto, lunga centinaia dichilometri, al tramonto il mare di colora con una quantità incredibile di piroghe multicolori. Sono tantissime e piene di pescatori pronti a vendere il pesce in tutto il Paese: un patrimonio economico importantissimo, che rappresenta circa il 50% delle delle esportazioni della Mauritania.

L'avanzata implacabile del deserto. Viaggando verso Nord, lungo il deserto si arriva alla regione dell’Adrar. La stagione della “Guetna” è quella della raccolta dei datteri che, assieme al tè verde, è un po' il prodotto simbolico di questo luogo. La regione, tempo fa, era luogo di grande festa, dove gli abitanti di tutte le oasi si affollavano di mauritani di ritorno nei villaggi d’origine per raccogliere datteri. Era occasione di canti, suoni e balli tradizionali, di grandi bevute di tè in un atmosfera gioiosa, a tratti goliardica. Oggi è tutto diverso. Il deserto avanza, le palme sono secche, la temperatura raggiunge anche i 50 gradi, non piove e la stagione dell’acqua arriverà in ritardo, la gente è triste e preoccupata per il raccolto che non sarà quello di un tempo. Per molte famiglie, quella del dattero continuerà a rappresentare l'unica attività agricola possibile. Tutto questo è il risultato del cambiamento climatico, l’impronta che l’uomo sta lasciando su questa terra. Le oasi sono in pericolo, la gente del deserto abbandona tutto e cerca soluzioni di vita in città, per un lavoro che spesso non trova.
    </content></article>