<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Pau Capell, corsa di 250 km nell'Artico. "E' la distanza coperta oggi dagli orsi per cacciare"</title><subtitle /><author>
		
			
				
				
				
					Giacomo Talignani
				
			
		
	</author><date>19 Febbraio 2020</date><content>
        Era tutto più difficile. Come per l'orso polare, costretto a spostarsi per centinaia di chilometri in un territorio mutato e sciolto dalla crisi climatica in corso, anche per Pau Capell, fra i più famosi campioni di ultra trail al mondo, muoversi nello scenario dell'Artico all'inizio pareva impossibile. Soltanto che la sua non era, come per gli animali, una sfida per la sopravvivenza, ma un'esplorazione, una corsa attraverso l'estremo per rendersi conto di come il cambiamento climatico sconvolge gli ecosistemi, una sfida con se stesso per portare un messaggio agli altri.






	
	
	
	
		
		Pau Capell, la sfida dell'ultra runner: 250 km di corsa nell'Artico
		
			
				
					
						
					
					
				
			
		
	    
	
		kwait.push(["video_js", function(){
		VideoEmbed.main(".bottom-wrapper");
		VideoEmbed.addIframe("player_ex_248997999", "https://video.repubblica.it/embed/dossier/effetto-terra/pau-capell-la-sfida-dell-ultra-runner-250-km-di-corsa-nell-artico/354279/354846?adref=https://www.repubblica.it/dossier/ambiente/effetto-terra/2020/02/19/news/capell_corsa_di_250_km_nell_artico_per_il_pianeta_oggi_e_la_stessa_distanza_coperta_dagli_orsi_per_cacciare_-248993341/&amp;generation=pageload&amp;responsive=true&amp;gd-facet-webview=false&amp;pm=true&amp;pl_listen=true&amp;el=player_ex_248997999&amp;mode=embed", 316, 178, true, false);
		}]);
	



Lo scorso novembre, Pau Capell, fresco vincitore dell'Ultra Trail du Mont Blanc e atleta del team The North Face, ha corso per 250 chilometri in cinque giorni attraverso l'Artico. Cinquanta chilometri al giorno, per quattro o cinque ore, da Alta sino a Nordkapp. Un'impresa che il giovane campione catalano ha deciso di tentare per provare, anche solo per un istante, le difficoltà che oggi vivono gli orsi polari costretti a spostarsi per centinaia di chilometri a caccia di prede su un ghiaccio e una neve sempre più ridotti e su terreni sempre più impervi.




    
        Correre per il Pianeta, la sfida di Pau
		
        	L'impresa dell'ultra runner tra i ghiacci. "L'Artico in difficoltà per la crisi climatica, uniti possiamo combatterla"

foto: Run for the Arctic
		
    


    gdwc.push({
        name: 'gdwc-gallery',
    });


All'inizio, ha raccontato il runner, il vento gelido che soffiava fortissimo e il freddo sembravano un ostacolo insormontabile: l'atleta è abituato alle corse chilometriche in situazioni di caldo, mai si era cimentato con le temperature artiche. Mai si era trovato a correre su una neve che lo ha costretto a cambiare gli appoggi, o su un gelo che ghiacciandogli le ciglia limitava la sua visibilità.

In certi momenti ha pensato di non farcela, ma alla fine ha vinto la volontà di portare a termine l'avventura e sensibilizzare l'opinione pubblica sugli effetti devastanti della crisi climatica nell'Artico stravolto dal riscaldamento globale.

L'impresa di Capell è oggi diventata un video in cui lo sportivo racconta tutte le difficoltà di spostarsi in quel "freddo sorprendente, quella neve che cambia", dove mentre attraversa lande innevate spiega di aver ragionato sui "lunghi tragitti che compiono gli orsi per sopravvivere". Il suo impegno, in prima linea, è quello dichiarato di contribuire ad "attirare l’attenzione su un problema che non deve e non può più essere ignorato".

A impresa compiuta, Capell ha raccontato di un freddo che lo ha "davvero spiazzato". "Pensare di dover correre 50 chilometri al giorno in quelle condizioni era scoraggiante. Sono però fermamente convinto che sia fondamentale mettersi alla prova in luoghi diversi e affrontare sfide sempre nuove. Quando due anni fa sono venuto a conoscenza dei dati allarmanti rilevati dai ricercatori, ho deciso di compiere un’impresa sportiva il più vicina possibile a ciò che gli orsi polari si trovano a dover affrontare per sopravvivere”.



    The North Face athlete Pau Capell's first ever winter project endeavours to raise awareness of our human impact on the environment and the reality that we’ll face if we don’t act now. Watch Run For The Arctic now: https://t.co/DCPuZLnDHn #NeverStopExploring pic.twitter.com/c3n1n1KHtC— The North Face EU (@TheNorthFaceEU) February 18, 2020 


Per riuscire ad arrivare sino a Nordkapp lo sportivo è stato seguito da un team di esperti che lo hanno accompagnato anche nelle varie tappe, dato che per poter coprire le distanze percorse ha fatto sosta la notte in diversi campi base.

Al progetto che ha portato Pau in Artico ha partecipato anche la glaciologa Heidi Sevestre, che ha raccontato come "siamo tutti strettamente collegati all’Artico e sappiamo perfettamente che se non agiamo adesso, le temperature di tale area aumenteranno dai 5 ai 10 gradi entro la fine del secolo. Ciò comporterebbe un rapido aumento del livello dei mari, ondate di calore sempre più frequenti e altri eventi climatici estremi che avrebbero un impatto diretto su tutti noi. Dobbiamo comprendere che siamo noi esseri umani la prima causa del cambiamento climatico, e questo significa che siamo al contempo la soluzione al problema. Per questo motivo ogni azione che compiamo quotidianamente può avere un effetto positivo o negativo sul nostro clima. Impegniamoci affinché sia un effetto positivo".

Azioni come l'impresa affrontata da Capell, estremamente difficili, ma non impossibili: un messaggio chiaro per cercare una intesa globale che porti all'abbattimento dell'emissioni ed argini il riscaldamento che già oggi sta mettendo in serio pericolo i meravigliosi orsi polari.
    </content></article>