<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Bentornato Final Fantasy (VII): la nostalgia su console non è mai stata così spettacolare</title><subtitle /><author>
		Francesco fossetti
	</author><date>02 Marzo 2020</date><content>
        USCITO sulla prima PlayStation nel 1997, Final Fantasy VII è uno dei videogame che hanno fatto la storia: per numero di copie venute, nel tempo hanno superato 11 milioni, fu secondo solamente a Gran Turismo. Il suo successo contribuì a rendere grande il genere dei Giochi di Ruolo, che sarebbe stato uno dei più apprezzati di quel decennio. Oggi la giapponese Square-Enix rispolvera quel videogame per trasformarlo in un'icona moderna, un remake sviluppato in oltre cinque anni di lavoro. L'obiettivo è di cavalcare il fattore nostalgia e al contempo parlare alle nuove generazioni, raccontando in un linguaggio più accattivante una storia ancora attuale. Accompagnati da Yoshinori Kitase, storico game director del gioco originale, abbiamo provato una lunga demo di questo rifacimento.
 



	



	
	
	
	
	
		
		Focus: Final Fantasy VII, effetto nostalgia. Il videogame kolossal in anteprima
		
			
			
			
                    
			
			
		
	



In Final Fantasy VII si interpreta un soldato che si unisce ad un manipolo di bioterroristi, decisi ad opporsi alle politiche di sfruttamento della Shinra Corporation, un gruppo industriale che assorbe l'energia vitale del pianeta impoverendolo e mettendo a rischio la sopravvivenza dell'uomo. Una tematica che vent'anni fa dava corpo alle preoccupazioni legate all'inquinamento, e che oggi risuona in maniera quasi profetica con la realtà del cambiamento climatico.



    23 years ago today the iconic #FinalFantasy VII was first released to the world, re-defining the RPG genre and capturing the hearts of millions.We're celebrating by presenting a brand-new look at #FF7R, featuring the theme song 'Hollow', composed by the legendary Nobuo Uematsu. pic.twitter.com/5EZfLXPzlc— FINAL FANTASY VII REMAKE (@finalfantasyvii) January 31, 2020 


Il team al lavoro sul remake ha ampliato la sceneggiatura per renderla più coinvolgente, ha ricostruito tutte le scene d'intermezzo che scandiscono il racconto, e operato una riconversione integrale delle meccaniche e della grafica. Il nuovo motore di gioco valorizza scorci e ambientazioni di Midgar, la metropoli in cui si ambienta l'intera avventura. Una città sconfinata in cui il vecchio si incontra con il nuovo, dove sobborghi fatiscenti e disordinati si alternano a enormi grattacieli, secondo lo stile delle grandi capitali orientali.




	


	
	
	
	









  
  	
      	



	













    


    &lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/03/01/154813825-41cf914f-4a2c-4f0f-aaf7-b4d1698ddc8f.jpg"&gt;

    
  
  

	





La grafica, spettacolare, amplifica l'efficacia del racconto, trasmettendo in maniera molto più diretta le emozioni dei protagonisti. Final Fantasy VII è pieno di momenti forti e toccanti, persino destabilizzanti: a seguito del sabotaggio di un grande reattore esploso vicino ad un quartiere residenziale, il giocatore verrà messo ad esempio di fronte alla sofferenza degli innocenti coinvolti e sentirà il peso delle proprie azioni. La trama, potente e matura, parla poi di rivalsa e di sacrificio, scandita da colpi di scena letteralmente dirompenti.






	
		
			
			Final Fantasy XV. "Il mio kolossal per console? E' nato da un viaggio in Italia" 
			





	
	



	
		di JAIME D'ALESSANDRO 
	


			
			28 Ottobre 2016
			
		
		
            
            
                
                    
						 
						
						&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2016/10/28/192857364-c4605b70-8888-489f-8aae-9eefc6371a6d.jpg" alt="Final Fantasy XV. &amp;quot;Il mio kolossal per console? E' nato da un viaggio in Italia&amp;quot; "&gt;
                    
                
            
		
	


Se un tempo Final Fantasy VII si giocava a turni, selezionando di volta in volta le azioni dei vari personaggi, oggi i combattimenti sono molto più dinamici, in linea con i gusti delle nuove generazioni di giocatori. Si controllano direttamente i protagonisti, muovendoli sul campo di battaglia per assaltare i nemici con lunghe combinazioni di colpi. Il remake non rinnega però le sue radici, e anzi introduce la possibilità di bloccare lo scorrere del tempo e assegnare comandi speciali alle unità, in un interessante mix di azione e strategia.

C'è poi un meccanismo di sviluppo, crescita e gestione dei personaggi, pronto ad accompagnare i giocatori per le decine di ore necessarie a completare questa grande epopea.




	


	
	
	
	









  
  	
      	



	













    


    &lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/03/01/154923903-645293b0-d89d-4579-9edc-ccb84900e543.jpg"&gt;

    
  
  

	





Quello di Final Fantasy VII non è l'unico recupero nostalgico di un settore che scava costantemente nel suo passato per trovare idee vincenti. Le prossime settimane vedranno l'uscita di DOOM Eternal, nuovo episodio di uno dei primi sparatutto della storia, e del remake di Resident Evil 3, terzo capitolo della saga horror più famosa, uscito originariamente nel '99. L'operazione di Square-Enix è però di gran lunga più ambiziosa, forse il più imponente lavoro di rilancio avvenuto nell'ambito dei videogiochi. In uscita il 10 aprile, Final Fantasy VII sarà soltanto il “primo movimento” di un arco narrativo che verrà portato avanti negli anni, fino a sconfinare nella prossima generazione di console.
    </content></article>