<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Sempre pensando al mare: una carbonara solidale nel nome di don Gallo e il californiano Moscow mule</title><subtitle /><author>
			
				di DAVIDE BANFO
			
		</author><date>19 Marzo 2020</date><content>
        Vi manca sempre il mare? In attesa dell'ondata di freddo al Nord, ultimo colpo di coda di questa primavera balorda (non dimentichiamoci della questione del cambiamento climatico...), continuiamo a respirare un po' di aria di mare con questo piatto buonissimo. L'Osteria Marinara A' Lanterna, è stata voluta da don Gallo nel 1981: la prima impresa sociale della Comunità di San Benedetto al Porto, ideata per dare un futuro a quanti stessero cercando di riprendere in mano la propria vita.






	
	
	
	




  
  	
      	



	















&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/03/19/132022980-7a562f84-6cdc-4f43-99ec-e0382a1c8ffd.jpg" alt=""&gt;

    
  
  
  

	





L'eredità di don Gallo è una missione che continua ancora oggi. È nella cucina dell’osteria i cuochi di dilettano nella creazione di piatti notevoli come la carbonara di mare. E proprio le ricette degli chef e i piatti della memoria arricchiscono la nuova edizione di Liguria 2019, Guida ai sapori e ai piaceri di Repubblica, disponibile nelle librerie, su Amazon, Ibs e sul nostro store digitale. Non spaventavevi per la ricetta raccolta da Rosangela Urso: gli ingredienti sono tutti facilmente reperibili, al limite ci si tuffa un attimo nel banco dei surgelati....

GUARDA LA RICETTA

E comunque sempre restando al mare, ecco un cocktail pieno di sorprese. Nonostante gli ingredienti ed il nome, il Moscow Mule, come spiega Valerio Berruti, è nato sotto il sole della California. Cocktail dalla storia travagliata, tra tazze di rame, ginger e Guerra fredda...




	
		
			
			Fascino vintage in tazza di rame: il Moscow Mule
			





	
	



	
		
			
				
				
				
					Valerio Berruti
				
			
		
	


			
			11 Marzo 2020
			
		

		
            
            
                
                    
						 
						 
						&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/03/09/194801018-35ca5f2c-60c2-41aa-8ba0-8bd11c9d2f5a.jpg" alt=""&gt; 
                    
                
            
		
	


    </content></article>