<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<article><type>digitale</type><title>Piemonte-Nairobi county, obiettivo parità di genere</title><subtitle /><author>
			
				di MAURIZIO PAGANELLI
			
		</author><date>11 Gennaio 2020</date><content>
        NAIROBI. Grazie alla collaborazione tra il Consorzio delle Ong del Piemonte e alcuni professionisti dei media, attivata per rendere più visibili e promuovere tra i cittadini i 17 Obiettivi di Sviluppo Sostenibile 2030 decisi nel 2015 dalle Nazioni Unite, stanno prendendo forma, finanziati dall'Europa, 32 progetti ideati da 38 organizzazioni della società civile piemontesi, in partnership con oltre 50 giornalisti.






	
	
	
	
		
		Piemonte-Nairobi county, obiettivo sulla parità di genere
		
			
				
					
						
					
					
				
			
		
	    
	
		kwait.push(["video_js", function(){
		VideoEmbed.main(".bottom-wrapper");
		VideoEmbed.addIframe("player_ex_245510744", "https://video.repubblica.it/embed/mondo-solidale/piemonte-nairobi-county-obiettivo-sulla-parita-di-genere/351801/352377?adref=https://www.repubblica.it/solidarieta/diritti-umani/2020/01/11/news/piemonte-nairobi_county_obiettivo_sulla_parita_di_genere-245483990/&amp;generation=pageload&amp;responsive=true&amp;pm=true&amp;pl_listen=true&amp;el=player_ex_245510744&amp;mode=embed", 316, 178, true, false);
		}]);
	



"I progetti - dicono i responsabili del COP - raccontano le cause e gli effetti di fenomeni globali quali il cambiamento climatico, le disuguaglianze di genere e le migrazioni", all'interno del più ampio schema europeo chiamato "Frame, voice, report!".

"Il femminile di uguale", incentrato sull'Obiettivo di Sviluppo Sostenibile 5, Parità di Genere, è uno di questi, sostenuto dalla ong World Friends, che opera in Kenya e in Piemonte ed è attiva soprattutto nel campo della salute materno-infantile, e dalla cooperativa CrescereInsieme di Acqui Terme (AL), che dal 1996 segue minori in difficoltà e migranti senza fissa dimora nelle province di Alessandria e Asti.






	
	




  
  	
      	



	















&lt;img src="https://www.repstatic.it/content/nazionale/img/2020/01/11/145045310-5c021d36-e857-41d7-a844-faa736819e64.jpg" alt=""&gt;

    
  
  
  
      Foto di Enrico Minasso 
  

	
    





Storie di donne del nord e sud del mondo, dal Piemonte al Kenya, si intrecciano, nel solco degli obiettivi dell'Agenda Onu 2030 - Parità di Genere (SDG5), Buona Salute (SDG3), Istruzione di Qualità (SDG4), Lavoro dignitoso e crescita economica (SDG8), Ridurre le disuguaglianze (SDG10) - affrontando "trasversalmente" anche il tema delle migrazioni e della convivenza tra culture diverse. Storie di fatica e di successo, cooperazione e solidarietà, che mettono in risalto la resilienza, la responsabilità, la competenza, le relazioni umane, la cultura e l'arte, e in particolare la musica. Elementi che influenzano la crescita e la conquista della parità di genere.

Da questa sinergia sono nate alcune belle sorprese e collaborazioni, a partire dal liceo musicale di Alessandria (Saluzzo-Plana), con il maestro Enrico Pesce, fino alla scuola musicale Banjuka di Nairobi (slum di Baba dogo). Il fotografo Enrico Minasso ha seguito le donne intervistate tra Asti e Alessandria, sia italiane che immigrate, e in Kenya: dal suo lavoro ha preso forma un foto-racconto e una mostra fotografica che da marzo faranno tappa in vari centri del Piemonte.
    </content></article>